\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Ксения Гаврилова}
\newcommand{\headauthor}{Гаврилова}
\setcounter{page}{5}
\title{Языковая эволюция}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}
\input{../../lang_evo_table}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:intro}
Язык --- один из известнейших и простейших видов коммуникации, используемый в повседневной жизни, в той или иной форме, всеми людьми. С помощью вербальных, письменных языков и языков жестов люди могут передавать друг другу информацию любого типа, рассказывая о реальных и придуманных событиях, имеющих место в любой точке мира, в любое время. Однако всё не всегда было так, как это сейчас. Когда-то человеческого языка (в той форме, к которой мы привыкли) совсем не существовало. Что же могло стать причиной его появления и как именно он мог развиться до своего настоящего состояния?

Любой язык --- это сложная система, прошедшая долгий путь, прежде чем достичь своего настоящего \textit{совершенства}, т.е. его нынешнего состояния. Что именно мы можем назвать языком на данный момент? Оксфордский словарь даёт этому термину следующее определение: «\textit{язык --- это метод человеческого общения, как разговорного, так и письменного, состоящий из слов, используемых  структурированно и условно}»\footnote{The method of human communication, either spoken or written, consisting of the use of words in a structured and conventional way. (Oxford dict.)}. На самом деле, дефиниция слова «язык» во всех источниках своя. Ознакомившись с некоторыми русскими, английскими и французскими источниками [1], и, обобщив их, можно прийти к следующему определению: \textit{язык --- это метод коммуникации, состоящий из особой системы каких-либо знаков, созданный для передачи какой-либо информации.}

Процесс развития за долгий период времени называется \textit{эволюцией}. И эволюция --- это именно то, о чём пойдёт речь в данной статье, а именно, об эволюции языка. Цель данного исследования -описать процесс языковой эволюции во времени, а также дать ответ наследующие вопросы:

\begin{itemize}
 \item Как именно происходит эволюция языка в реальных условиях?
 \item Почему некоторые слова в процессе эволюции «выживают», а некоторые --- нет?
\end{itemize}

Понимание же процесса самой эволюции языка бесценно, так как позволяет нам не только разобраться в нашем прошлом, к чему всегда стремится человечество, но улучшить уже существующие системы. Что нужно сделать, чтобы языки были просты в обучении и понимании, были максимально структурированы, но при этом и не теряли своей красоты? Ни одно математическое уравнение не даст ответ на этот вопрос лучше, чем это сделала настоящая история. Именно эту историю мы и постараемся отследить в данной работе.


Помимо вышеперечисленных терминов в данной статье будут так же использованы следующие понятия:

\begin{itemize}
	\item \textit{Регулярность} --- наличие правил, логики в языке.
	\item \textit{Выучиваемость} --- простота языка, делающая его лёгким в обучении.
	\item \textit{Выразительность} --- возможность выразить наибольшее количество факторов с помощью языка.
\end{itemize}

\section{Литературный обзор}
\label{sec:lit}
Чтобы объяснить происхождение языка, нужно для начала рассмотреть ситуацию, в которой он зародился. Назвать точную дату его появления не представляется возможным. Ученые склоняются к примерной дате 10 000 --- 100 000 лет до н.э. [2], которая всё ещё остаётся спорной. Одна из гипотез объясняет факт появления языка тем, что в какой-то момент люди, а точнее, на тот момент вид \textit{Нomo habilis}, из которого мы в последствии эволюционировали, испытал острую необходимость в каком-либо способе коммуникации. Предположительно, наших предков выселили из их привычной среды обитания, а именно, из джунглей, другие виды животных. Чтобы выжить, им было необходимо иметь какой-нибудь способ общения. Возможно, именно в это время они и начали пробовать коммуницировать. По данным антропологов, именно в это время мозг первобытных людей начал активно развиваться, \textbf{в том числе наблюдалось и активное развитие участка, отвечающего за речь}. А через некоторое время череп наших предков начал меняться: уменьшалась лицевая доля и увеличивалась затылочная, развивались голосовые связки.

Но как именно речь стала понятной и приняла в итоге такое обличие, какое она имеет сейчас? Кто-то просто называл каким-то образом какой-то предмет, и все это запоминали. Однако, чтобы любое слово могло прижиться, мало просто получить случайный набор звуков: оно должно ещё и запомниться, и выжить с течением времени, и это не считая более сложных структур. Чтобы хоть немного понять этот процесс, авторы данной статьи провели эксперимент.


\section{Эксперимент}
\label{sec:experiment}
Чтобы выяснить, как именно эволюционирует язык, уже ни раз были проведены различные эксперименты, главной целью которых было выявить, как именно, в процессе смены поколений, язык становится наиболее регулярным, выучиваемым и выразительным --- то есть, приобретает главные необходимые для этого свойства.

Одним из подобных экспериментов, который и был взят за основу исследования, проведённого авторами данной статьи, является эксперимент Саймона Кирби и др. [3], проведённый в 2007 году.

Целью эксперимента Кирби было выявить, как язык, переходящий из поколения в поколения, становится более регулярным и выучиваемым. Для этого была создана специальная программа, которая в случайном порядке генерировала различные картинки и случайно созданные слова из 2-4 слогов. Картинки состояли из какой-либо геометрической фигуры (квадрата, треугольника или круга), залитой каким-либо цветом (красным, синим или чёрным), и какой-либо стрелочки («прыгающей», «прямой» или «спирали»), а слова генерировались компьютером случайно из набора разных слогов. Каждому испытуемому предстояло попробовать выучить этот «язык» за ограниченное время, а затем пройти «финальное тестирование». Самым главным --- о чём испытуемые не знали --- было то, что ответы предыдущего «поколения» на финальный тест сохранялись, и передавались следующему «поколению», как готовый язык. Результат этого исследования показал, что через 10 поколений язык стал очень регулярный, и испытуемые практически не допускали ошибок во время финальной проверки.

Авторы данной статьи решили провести похожий эксперимент, с некоторыми изменениями.

Эксперимент Кирби не уточнял выразительность языка, и в процессе некоторые из факторов (например, цвет фигур) были утеряны. В новом же эксперименте было решено сохранить данный фактор, путём замены этапа финального теста на этап «общения».

\section{Методика}
\label{sec:method}

Термины:
\begin{itemize}
\item \textit{Поколение} --- каждая следующая пара испытуемых
\end{itemize}

Был создан «язык»,  состоящий из 27 слов, у каждой из которых было 3 параметра --- тип фигуры: квадрат, треугольник и круг; три возможных варианта цвета: красный, синий и чёрный; и три возможных варианта «фактуры» этих фигур: закрашенные, в полоску и в точку (см. приложение 2). Так же, с помощью компьютера, каждой фигуре случайным образом было присвоено какое-либо словесное значение из случайного набора слогов, которых могло быть от двух до четырёх (см. приложение 1).

Эксперимент проводился поэтапно. В каждом этапе участвовало двое испытуемых, одна пара которых именовалась одним поколением носителей языка. Каждый этап разделялся на две части: часть обучения и часть общения. Во время части обучения, которая всегда была первой, испытуемые разводились по разным комнатам (так, чтобы они не видели друг друга). В этих комнатах им зачитывался инструктаж (см. приложение 3), они подписывали соглашение (см. приложение 4), после чего они приступали к обучению.

Во время обучения испытуемым показывалось определённое количество фигур с соответствующими таблице названиями, на просмотр каждой из которых было несколько секунд. После одного «урока» испытуемые проходили тест, во время которого им показывалось 14 случайных \textbf{неподписанных} фигур из всего комплекта. Испытуемые должны были написать название, которое, как им казалось, соответствовало бы фигуре, на бумажке, которую они передавали присутствующим экспериментаторам для проверки. На этот раз испытуемый сам контролировал время, которое ему требовалось на просмотр фигур. Всего во время части обучения было три «урока» и два теста.

По завершению части обучения один из испытуемых (далее испытуемый В) присоединялся к другому (далее испытуемому А). Испытуемые всё ещё не могли видеть друг друга, так как их разделяла ширма. Также испытуемым было запрещено говорить. Ещё до их встречи каждому из них зачитывалась инструкция, касающаяся второго этапа (см. приложение 5).

Вторая часть условно именовалась частью общения. Во время него испытуемым предстояло опробовать выученный ими «язык» на практике. На этот раз они использовали один компьютер с включенной программой на двоих.

Испытуемый А, которому первому доставался компьютер, видел изображение, которое, как обычно, случайно генерировался программой. Как и во время теста, изображения не были подписаны. Испытуемый А должен был синей ручкой (дабы избежать намёков на цвет в случае, если бы испытуемые писали цветными карандашами) написать на листочке название, которое, как ему казалось, соответствовало увиденной им фигуре, после чего этот листочек передавался испытуемому В. Испытуемый В, получив листочек, должен был с помощью цветных карандашей изобразить на нём фигуру, которая, как ему казалось, соответствовала написанному испытуемым А названию. Чтобы ничего не подсказывать испытуемым, были предложены карандаши красного, синего, чёрного, зелёного и жёлтого цветов. Затем испытуемые обменивались: испытуемый А получал обратно бумажку, а испытуемый В --- компьютер с изображением, чтобы они могли сравнить свои ответы и принять их к сведению. Затем экспериментаторы забирали использованную бумажку и меняли картинку на экране компьютера, и всё повторялось, только на этот раз компьютер был у испытуемого В. Просматривать использованные бумажки заново испытуемым было запрещено.

Таким образом во время второй части испытуемые проходили все возможные 27 фигур. В случае, если фигура, нарисованная одним из них, совпадала с фигурой, показанной на компьютере, считалось, что они «договорились». По завершении всего этапа таблица со и их значениями в программе обновлялась: все использованные в предыдущем этапе слова стирались, а их места занимали слова, о которых испытуемые предшествующего поколения «договорились». Следующее поколение во время обучения получало набор именно этих слов (тогда как самое первое поколение во время обучения просматривало весь список). Испытуемым не было известно ни то, что они наследовали язык, пройденный кем-то ранее, ни то, что полученный ими язык передавался кому-то дальше.

Схематичное описание плана работы можно посмотреть в приложении 6.

\section{Гипотеза}
\label{sec:hypo}
Гипотеза автора данной статьи заключалась в том, что возможно два варианта исхода эксперимента: либо «язык» сразу же «вымрет», либо постепенно придёт к совершенству, причём исход будет ясен после первого же поколения.

\section{Результаты}
\label{sec:results}
Первые три попытки провести эксперимент закончились неудачно. Испытуемым, которым во время обучения давались все 27 слов, было сложно даже придумать себе какую-либо закономерность, которая хоть как-то бы их связывала, и, соответственно, у них не получалось нормально договориться с партнёром. По этой причине первые три партнёра не смогли договориться во время части общения ни об одном слове.

Соответственно, экспериментаторами было принято решение сократить количество слов, дающихся во время обучения, от всех 27 до 6 случайных (см. приложение 7). Первые испытуемые, получившие данный набор слов, по завершении части общения смогли договориться (предположительно, случайно) о двух словах. После этого, в целях экономии времени, было решено дать эту базу сразу же двум разным, отдельным друг от друга поколениям, которые были названы поколением 2.1 и поколением 2.2. Поколение 3.1 во время части общения смогло договориться о десяти словах, однако поколение 4.1 не смогло договориться ни об одном слове (в последствии было сделано ещё одно поколение 4.1, которое смогло договориться об одном слове). Поколение же 3.2 сразу же смогло договориться о 20 словах, затем поколение 4.2 договорилось о 15, и поколение 5.2 договорилось о 17. Результаты, записанные в таблицах, можно просмотреть в приложении 8.


\section{Выводы}
\label{sec:conclusions}

Гипотеза, поставленная вначале эксперимента, подтвердилась: язык либо вымирал, либо приобретал все необходимые свойства. Разве что, не всегда это можно было понять с самого начала. Второе ответвление четвёртой попытки эксперимента показало, что с каждым разом язык приобретает новые черты и становится более простым в использовании, более выразительным, количество повторений в нём сводится к нулю. Интересно то, что даже после приобретения языком достаточно хорошей регулярности, каждое поколение всё равно продолжало что-то изменять, подставляя более удобные именно для них слова, что вполне соответствует реальной жизненной картине.

Таким образом, проанализировав результаты эксперимента, можно дать ответ на поставленные в начале статьи вопросы.

Как именно происходит эволюция языка в реальных условиях? Почему некоторые слова не «выживают» в процессе эволюции? Люди подстраиваются друг под друга, выбирая такие выражения, которые были бы понятны всем и выражали бы нужное значения наиболее точно. Слова, которые не могут запомниться, попросту уходят в историю, а их место занимают другие, более простые, понятные и регулярные. И, несмотря на то, что язык со временем становится достаточно регулярным, новые поколения всё равно меняют его, делая таким, который был бы удобен именно им.

Главный вывод, который можно сделать --- это то, что язык в процессе живого общения всегда стремится максимально приблизиться к трём его свойствам: к регулярности, выучиваемости и выразительности, при этом полностью завися от его носителей. Если носители не способны адаптировать язык под свои нужды, он вымирает. Есть ли какой-то предел, «точка совершенства»? Наверное, она всегда зависит от поколения. И, должно быть, можно считать, что язык совершенен всегда, если он адаптирован для нужд носителей. 


\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
	\item \textit{Язык.} Академик. (онлайн, \\
	https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc\_philosophy/1447/\%D0\%AF\%D0\%97\%D0\%AB\%D0\%9A, \\15 июля 2018 г.)

	\item \textit{Происхождение Языка. Обзор различных теорий.} Answers In Genesis. (онлайн, \\
	https://answersingenesis.org/ru/\%D0\%BE\%D1\%82\%D0\%B2\%D0\%B5\%D1\%82\%D1\%8B/\%D0\\
	\%BF\%D1\%80\%D0\%BE\%D0\%B8\%D1\%81\%D1\%85\%D0\%BE\%D0\%B6\%D0\%B4\%D0\%B5\%D0\%BD\\
	\%D0\%B8\%D0\%B5-\%D1\%8F\%D0\%B7\%D1\%8B\%D0\%BA\%D0\%B0/, 15 июля 2018 г.)

	\item Kirby, Simon, Hannah Cornish, and Kenny Smith. "\textit{Cumulative cultural evolution in the laboratory: An experimental approach to the origins of structure in human language.}" Proceedings of the National Academy of Sciences (2008).
\end{biblist}	

\pagebreak
 
\section{Приложение 1}
\label{sec:att1}

\begin{table}[H]
    \caption{Пример сгенерированных слов}
    \centering\small
    \begin{tabular}{p{3pc}p{7pc}p{7pc}p{7pc}p{7pc}}
        \hline
		1 & mipapo & Red & Rectangle & fill \\
		2 & wuhomi & Blue & rectangle  & fill \\
		3 & lima & Black & Rectangle & fill \\
		4 & mawu & Red & Triangle & fill \\
		5 & malilepo & Blue & Triangle & fill \\
		6 & lelepa & Black & Triangle & fill \\
		7 & lihopa & Red & Circle & fill \\
		8 & liho & Blue & Circle & fill \\
		9 & howu & Black & Circle & fill \\
		10 & mihoma & Red & Rectangle & lines \\
		11 & pawupoli & Blue & Rectangle & lines \\
		12 & wuhone & Black & Rectangle & lines \\
		13 & mane & Red & Triangle & lines \\
		14 & linewu & Blue & Triangle & lines \\
		15 & lilepoma & Black & Triangle & lines \\
		16 & neho & Red & Circle & lines \\
		17 & line & Blue & Circle & lines \\
		18 & popowu & Black & Circle & lines \\
		19 & lepane & Red & Rectangle & dots \\
		20 & popane & Blue & Rectangle & dots \\
		21 & malili & Black & Rectangle & dots \\
		22 & mapohowu & Red & Triangle & dots \\
		23 & nenemiwu & Blue & Triangle & dots \\
		24 & lepapopo & Black & Triangle & dots \\
		25 & mapa & Red & Circle & dots \\
		26 & nenele & Blue & Circle & dots \\
		27 & honewu & Black & Circle & dots \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}        

\pagebreak
 
\section{Приложение 2}
\label{sec:att2}
\vfill
\begin{figure}[H]
	\caption{Примеры фигур}  
  	\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig2}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig2_1}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig2_2}
	\end{minipage}
\end{figure}
\vfill


\pagebreak     
 
\section{Приложение 3}
\label{sec:att3}

\vfill
\begin{minipage}[H]{\textwidth}
	\subsection{Инструктаж 1}
	Добро пожаловать на планету Альфа-4. Мы обнаружили здесь разумных живых существ, у которых есть собственный язык.

	Ваша \textbf{задача} --- освоить этот язык максимально хорошо.

	\begin{itemize}
		\item Вы дважды увидите ряд картинок и увидите, как назвали бы изображённые на картинках объекты инопланетяне.

		\item Один раз инопланетяне проверят ваше знание языка, показав вам ряд картинок без названия. В этом случае вам нужно будет написать на карточках названия картинок.
	\end{itemize}

	Не пугайтесь, если вам покажется, что вы еще не освоили язык. Главное --- сохранять хорошие отношения с инопланетянами и стараться изо всех сил. \textbf{Всегда давайте ответ}.

	Инопланетяне очень терпеливы и будут из кожи вон лезть, чтобы понять то, что вы говорите.

	\textbf{Кроме ответов, никаких записей и заметок вам делать нельзя.}


	После обучения и проверки вам нужно будет применить язык на практике, про эту часть вам расскажут позже.


	Если у вас есть какие-нибудь вопросы, задайте их сейчас.


	Согласны ли вы участвовать в эксперименте? (\textit{Подписать согласие, если да}).


	Удачи!
\end{minipage}
\vfill

\pagebreak

\section{Приложение 4}
\label{sec:att4}

\vfill
\begin{minipage}[H]{\textwidth}
	\subsection{Пример соглашения}
	\begin{itemize}
		\item Я ознакомлен(а) с условиями участия в лингвистическом эксперименте «Инопланетный язык» и добровольно соглашаюсь в нем участвовать.

		\item Я предупрежден(а), что могу прервать эксперимент в любой момент и что мои личные данные (имя и фамилия) нигде не будут публиковаться.

		\item Я согласен и обязуюсь не разглашать информацию об эксперименте и обо всё, что будет происходить во время него.
	\end{itemize}

	\begin{table}[H]
	    \centering\small
	    \begin{tabular}{|p{12pc}|p{17pc}|}
	        \hline
	        Имя, фамилия & \\
	        \hline
			Возраст (полных лет) & \\
	        \hline
			Пол	& \\
			\hline
	    \end{tabular}
	\end{table}

	\vspace{2cm}

	Число~~~~~~~~\underline{~~~~~~~~~~~}.07.2018~~~~~~~~~~~~~~~~Подпись~~~~~~~~\underline{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}
\end{minipage}
\vfill

\pagebreak

\section{Приложение 5}
\label{sec:att5}

\vfill
\begin{minipage}[H]{\textwidth}
	\subsection{Инструктаж 2}

	Теперь вашей задачей будет поговорить на языке планеты Альфа-4 с другим землянином, который прошел такое же обучение, как и вы.

	Вы будете сидеть по разные стороны ширмы и не будете видеть друг друга.

	Вам категорически запрещается:
	\begin{itemize}
		\item говорить что-либо вслух и вообще издавать звуки;
		\item использовать любые языки, кроме Альфа --- 4, всё написанное вами на карточках должно быть написано на языке Альфа --- 4. Любое нарушение этого правила приведет к конфликту с инопланетянами и срыву эксперимента.
	\end{itemize}

	\begin{enumerate}
		\item Вы увидите картинку, к которой вам нужно будет написать название.

		\item Карточку с названием передадут партнеру, который должен будет нарисовать соответствующую картинку.

		\item Если его картинка совпадет с той, которую вы видите на экране, вы заработаете по очку. Если не совпадет, не заработаете. Свой результат вы узнаете: вам покажут рисунок партнера, а ему --- выпавшую вам картинку.

		\item Затем вы поменяетесь ролями: партнер получит картинку и будет писать к ней название, а вы по его названию --- восстанавливать картинку.

		\textbf{Как и прежде, никаких дополнительных записей и заметок вам делать нельзя.}

		\item По завершении эксперимента вы получите в награду инопланетные конфеты --- тем больше, чем больше у вас будет очков.
	\end{enumerate}

	Если у вас есть какие-нибудь вопросы, задайте их сейчас.


	Удачи!
\end{minipage}
\vfill

\pagebreak
 

\section{Приложение 6}
\label{sec:att6}

\subsection{Ход эксперимента}
\begin{itemize}
	\item Генерируем язык 
	\item Проверяем на омонимию
	\item Переносим файл на оба компьютера (Язык)
\end{itemize}

\begin{tablelists}{13pt}{0pt}{0pt}{0pt}
\begin{table}[H]
	\centering
    \caption{ЭТАП 1 --- ОБУЧЕНИЕ А}
    \begin{tabular}{|p{4pc}|>{\raggedright}p{4.5pc}|>{\raggedright}p{12pc}|>{\raggedright}p{5.5pc}|>{\raggedright\arraybackslash}p{7pc}|}
    % \begin{tabular}{|c|c|p{8pc}|p{8pc}|p{8pc}|}
        \hline

		& \textbf{Этап} & \textbf{Пункты} & \textbf{Ответственные} & \textbf{Необходимое} \\
        \hline

		\multirow{7}{*}{Комната А} & Подготовка & 
		\begin{enumerate}
			\item А садится
			\item Зачитываем инструктаж 1
			\item Ответы на вопросы
			\item Подписываем соглашение
		\end{enumerate} 
		&  & 
		\begin{itemize} 
			\item Инструктаж 1
			\item Соглашение
			\item Ручка
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Обучение 1 &
		\begin{enumerate}
			\item Ставим перед А компьютер с Язык (обучение) 
			\item А учится
		\end{enumerate} &  & 
		\begin{itemize}
			\item Компьютер с языком 
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Тест 1 &
			\begin{enumerate}
				\item Нажимаем на тест
				\item Даём листик
				\item Забираем листик
			\end{enumerate}
			\vspace{.5cm}
			Если участник нарушает правила (например, пишет на русском или английском), следует напомнить инструкцию: пишем только на Альфа 4-а)
		  &  & 
		\begin{itemize}
			\item Листики
			\item Ручка
		\end{itemize} \\	

		\cline{2-5}

		 & Обучение 2 &
		\begin{enumerate}
			\item Забираем комп, заново открываем файлик с языком
			\item А учится
		\end{enumerate} &  & 
		\begin{itemize}
			\item Компьютер с языком 
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Тест 2 &
			\begin{enumerate}
				\item Нажимаем на тест
				\item Даём листик
				\item Забираем листик
			\end{enumerate}
		  &  & 
		\begin{itemize}
			\item Листики
			\item Ручка
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Обучение 3 &
		\begin{enumerate}
			\item Забираем комп, заново открываем файлик с языком
			\item А учится
		\end{enumerate} &  & 
		\begin{itemize}
			\item Компьютер с языком 
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Подготовка &
		\begin{enumerate}
			\item Зачитываем инструктаж 2
			\item Отвечаем на вопросы
		\end{enumerate} &  & 
		\begin{itemize}
			\item Инструктаж 2
		\end{itemize} \\

		\hline
		\multicolumn{4}{|l|}{\textbf{А садится за ширму и ждёт Б}} & \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\end{tablelists}
\pagebreak


\begin{tablelists}{13pt}{0pt}{0pt}{0pt}
\begin{table}[H]
	\centering
    \caption{ЭТАП 1 --- ОБУЧЕНИЕ Б}
    \begin{tabular}{|p{4pc}|>{\raggedright}p{4.5pc}|>{\raggedright}p{12pc}|>{\raggedright}p{5.5pc}|>{\raggedright\arraybackslash}p{7pc}|}
    % \begin{tabular}{|c|c|p{8pc}|p{8pc}|p{8pc}|}
        \hline

		& \textbf{Этап} & \textbf{Пункты} & \textbf{Ответственные} & \textbf{Необходимое} \\
        \hline

		\multirow{7}{*}{Комната Б} & Подготовка & 
		\begin{enumerate}
			\item Б садится
			\item Зачитываем инструктаж 1
			\item Ответы на вопросы
			\item Подписываем соглашение
		\end{enumerate} 
		&  & 
		\begin{itemize} 
			\item Инструктаж 1
			\item Соглашение
			\item Ручка
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Обучение 1 &
		\begin{enumerate}
			\item Ставим перед Б компьютер с Язык (обучение) 
			\item Б учится
		\end{enumerate} &  & 
		\begin{itemize}
			\item Компьютер с языком 
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Тест 1 &
			\begin{enumerate}
				\item Нажимаем на тест
				\item Даём листик
				\item Забираем листик
			\end{enumerate}
			\vspace{.5cm}
			Если участник нарушает правила (например, пишет на русском или английском), следует напомнить инструкцию: пишем только на Альфа 4-а)
		  &  & 
		\begin{itemize}
			\item Листики
			\item Ручка
		\end{itemize} \\	

		\cline{2-5}

		 & Обучение 2 &
		\begin{enumerate}
			\item Забираем комп, заново открываем файлик с языком
			\item Б учится
		\end{enumerate} &  & 
		\begin{itemize}
			\item Компьютер с языком 
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Тест 2 &
			\begin{enumerate}
				\item Нажимаем на тест
				\item Даём листик
				\item Забираем листик
			\end{enumerate}
		  &  & 
		\begin{itemize}
			\item Листики
			\item Ручка
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Обучение 3 &
		\begin{enumerate}
			\item Забираем комп, заново открываем файлик с языком
			\item Б учится
		\end{enumerate} &  & 
		\begin{itemize}
			\item Компьютер с языком 
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Подготовка &
		\begin{enumerate}
			\item Зачитываем инструктаж 2
			\item Отвечаем на вопросы
		\end{enumerate} &  & 
		\begin{itemize}
			\item Инструктаж 2
		\end{itemize} \\

		\hline
		\multicolumn{4}{|l|}{\textbf{Б идёт к А}} & \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\end{tablelists}

\pagebreak

\begin{tablelists}{13pt}{0pt}{0pt}{0pt}
	\centering
    ЭТАП 2 --- разговор А и Б
    \begin{longtable}{|p{4pc}|>{\raggedright}p{4.5pc}|>{\raggedright}p{12pc}|>{\raggedright}p{5.5pc}|>{\raggedright\arraybackslash}p{7pc}|}
    % \begin{tabular}{|c|c|p{8pc}|p{8pc}|p{8pc}|}
        \hline

		& \textbf{Этап} & \textbf{Пункты} & \textbf{Ответственные} & \textbf{Необходимое} \\
        \hline

		\multirow{4}{*}{А и Б} & Подготовка & 
		На столе у А и Б лежат:
		\begin{enumerate}
			\item Ручка
			\item Цветные карандаши (красный, синий, желтый, зеленый, чёрный)
		\end{enumerate} 
		&  & 
		\begin{itemize} 
			\item Ручка
			\item Цветные карандаши (красный, синий, желтый, зеленый, чёрный)

		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Разговор А-Б &
		\begin{enumerate}
			\item Ставим комп с включённым Тестом к А
			\item Даём А листик
			\item А видит фигуру, пишет \textbf{ручкой} название
			\item Мы зарисовываем фигуру
			\item Забираем карточку
			\item Передаём карточку Б
			\item Б рисует фигуру (\textbf{карандашом})
			\item Переставляем комп к Б, он видит фигуру,меняем фигуру
			\item Показываем карочку с фигурой и названием А
			\item Забираем карточку, записываем поколение и номер слова (1.1)

		\end{enumerate} 
			\vspace{.5cm}
		Участники номеров ходов видеть не должны!
		&  & 
		\begin{itemize}
			\item Карточки
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Разговор Б-А &
		\begin{enumerate}
			\item У Б стоит комп, со следующей фигурой
			\item Даём Б листик
			\item Б видит фигуру, пишет \textbf{ручкой} название
			\item Мы зарисовываем фигуру
			\item Забираем карточку
			\item Передаём карточку А
			\item А рисует фигуру (\textbf{карандашом})
			\item Переставляем комп к А, он видит фигуру,меняем фигуру
			\item Показываем карочку с фигурой и названием Б
			\item Забираем карточку, записываем поколение и номер слова (1.2)

		\end{enumerate} 
			\vspace{.5cm}
		Участники номеров ходов видеть не должны!
		&  & 
		\begin{itemize}
			\item Карточки
		\end{itemize} \\

		\cline{2-5}

		 & Анкета &
		\begin{enumerate}
			\item Даём каждому участнику анкету, они молча её заполняют

		\end{enumerate} 
		&  & \\

		\hline
		 & Обратная связь &
		\begin{enumerate}
			\item Знакомим А и Б
			\item Обсуждаем эксперимент 
			\item Повторяем, что эксперимент нельзя обсуждать ВООБЩЕ ни с кем и ни в какой форме. Ответ на любой вопрос - «заставляли общаться с инопланетянами) 
			\item Даём конфеты
		\end{enumerate} 
		&  & \\

        \hline
    \end{longtable}
\end{tablelists}
		

\begin{itemize}
	\item Если участники нарушают правила, экспериментаторы это пресекают, апеллируя к инструкции и инопланетянам.
\end{itemize}


\pagebreak
 
\section{Приложение 7}
\label{sec:att7}

\vfill

\begin{table}[H]
    \caption{Слова для четвёртой попытки эксперимента}
    \centering\small
    \begin{tabular}{p{3pc}p{7pc}p{7pc}p{7pc}p{7pc}}
        \hline
		1 &  & Red & Rectangle & fill\\
		2 &  & Blue & rectangle  & fill\\
		3 &  & Black & Rectangle & fill\\
		4 &  & Red & Triangle & fill\\
		5 & malilepo & Blue & Triangle & fill\\
		6 &  & Black & Triangle & fill\\
		7 &  & Red & Circle & fill\\
		8 &  & Blue & Circle & fill\\
		9 &  & Black & Circle & fill\\
		10 & mihoma & Red & Rectangle & lines\\
		11 & pawupoli & Blue & Rectangle & lines\\
		12 &  & Black & Rectangle & lines\\
		13 &  & Red & Triangle & lines\\
		14 &  & Blue & Triangle & lines\\
		15 &  & Black & Triangle & lines\\
		16 & neho & Red & Circle & lines\\
		17 &  & Blue & Circle & lines\\
		18 &  & Black & Circle & lines\\
		19 &  & Red & Rectangle & dots\\
		20 &  & Blue & Rectangle & dots\\
		21 & malili & Black & Rectangle & dots\\
		22 & mapohowu & Red & Triangle & dots\\
		23 &  & Blue & Triangle & dots\\
		24 &  & Black & Triangle & dots\\
		25 &  & Red & Circle & dots\\
		26 &  & Blue & Circle & dots\\
		27 &  & Black & Circle & dots\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}        

\vfill

\pagebreak
 
\vbox{
\section{Приложение 8}
\label{sec:att8}
\centering
Результаты четвёртой попытки эксперимента в таблицах
\vspace{-.25cm}
\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=malilepo, vbc=,   vbd=, vbe=, vbf=,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=,%
%
vda=mihoma, vdb=, vdc=neho,   vdd=, vde=, vdf=,%
vea=pawupoli, veb=, vec=,   ved=, vee=, vef=,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=, vfe=, vff=,%
%
vha=, vhb=mapohowu, vhc=,   vhd=, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=, vie=, vif=,%
vja=malili, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{1}{2}

\vspace{-.5cm}

\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nipahu, vae=nipuhu, vaf=nipohu,%
vba=, vbb=napuhe, vbc=napihe,   vbd=nupahu, vbe=, vbf=,%
vca=nepahu, vcb=napuhu, vcc=napihu,   vcd=napahu, vce=napuhu, vcf=napohu,%
%
vda=nepahi, vdb=, vdc=,   vdd=nipahe, vde=nipuhi, vdf=nipohi,%
vea=, veb=nupuhi, vec=,   ved=nupahi, vee=nupuhi, vef=nupohi,%
vfa=, vfb=, vfc=nepihu,   vfd=, vfe=napuhi, vff=napohi,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nipaho, vhe=nipuho, vhf=,%
via=, vib=, vic=nipihe,   vid=nupaho, vie=nupuho, vif=nupoho,%
vja=nipahu, vjb=, vjc=,   vjd=, vje=, vjf=]{3.1}{3.2}

\vspace{-.5cm}

\maketablePair[
vaa=, vab=, vac=,   vad=nopahu, vae=, vaf=,%
vba=, vbb=, vbc=,   vbd=, vbe=nepehu, vbf=nupohu,%
vca=, vcb=, vcc=,   vcd=, vce=nopehu, vcf=napohu,%
%
vda=, vdb=, vdc=,   vdd=, vde=nopehe, vdf=,%
vea=, veb=, vec=,   ved=nupahe, vee=nepehe, vef=nupohe,%
vfa=, vfb=, vfc=,   vfd=napahe, vfe=nopehe, vff=,%
%
vha=, vhb=, vhc=,   vhd=nopaho, vhe=, vhf=,%
via=, vib=, vic=,   vid=nupaho, vie=, vif=,%
vja=, vjb=, vjc=nipuha,   vjd=napaho, vje=, vjf=napoho]{4.1}{4.2}


\maketableSingleNowrap[%
vaa=, vab=, vac=napohu,%
vba=, vbb=nepehu, vbc=nepohu,%
vca=, vcb=, vcc=napohu,%
%
vda=, vdb=nopehe, vdc=,%
vea=nepahe, veb=nepehe, vec=nepohe,%
vfa=, vfb=nupehe, vfc=nupohe,%
%
vha=napaho, vhb=napeho, vhc=,%
via=nepaho, vib=nepeho, vic=nepoho,%
vja=nupaho, vjb=, vjc=napoho]{5.2}

}

\pagebreak 









\end{document}